---
title: Меркурий
layout: post
next: /public/korabli/metel
previous: /public/korabli/marti-oka
---

Меркурий  
Бриг «Меркурий» был заложен 28 января 1819 года в Севастополе. Спуск корабля на воду состоялся 7 мая 1820 года. Длина брига составляла 29,5 м, ширина 9,5 м, осадка 2,95 м. Вооружён корабль был 18 орудиями.  
Это произошло 14 мая 1829 года российские корабли «Штандарт», «Орфей» и «Меркурий», находящиеся на рейде в районе Босфора неожиданно столкнулись с турецкой эскадрой из восемнадцати судов. Превосходство турков было слишком значительным, поэтому командующие русских кораблей решили не принимать боя и отступить. Из трёх российских судов Меркурий имел наименьшую скорость, поэтому вскоре был настигнут передовыми турецкими линкорами «Селимие» и «Реал-бей».   
  
![](/assets/img/Merkuriy.gif)  
  
Бой был неизбежен. На «Меркурии» было проведено собрание офицеров, на котором было принято решение принять бой, а в случае неудачи взорвать бриг. У входа в крюйт-камеру был положен заряженный пистолет, при помощи которого предполагалось взорвать порох при неудачном исходе сражения.   
Количество орудий на турецких кораблях превышало количество пушек на «Меркурии» в десять раз. Казалось, исход боя предрешён. Но «Меркурий», не имея возможности на равных противостоять турецким кораблям орудийными выстрелами, долгое время уходил от них при помощи умелых манёвров. Отчаянно отстреливаясь из пушек и ружей, российский бриг сумел нанести существенные повреждения турецким судам, которые не позволили им продолжать бой. Сам «Меркурий», несмотря на многочисленные повреждения, уже на следующий день присоединился к Черноморской эскадре. Боевые потери составили 4 человека убитыми и восемь ранеными.  
 